\documentclass{class}

\newcommand{\thissemester}{WiSe 2014/15}
\newcommand{\thiscourse}{Datenbanksysteme}
\newcommand{\thistutor}{Florian Funke}
\newcommand{\thiscourseshort}{DB}

\renewcommand{\labelenumi}{M\arabic{enumi}}
\renewcommand{\labelenumii}{\labelenumi.\bfseries \arabic{enumii}}

\begin{document}

\maketitle{Martin Schrimpf, Patrick D'Addona}{}{}{}{}{}{20.10.2014}{1}

\section{Pflichtenheft}
Es wird ein Wahlinformationssystem erstellt, dass die Daten der bereits abgeschlossenen Bundestagswahlen der Jahr 2009 und 2013 beinhaltet, sowie die Möglichkeit bietet für die kommenden Bundestagswahl 2017 simulierend Stimmen abzugeben und diese auszuwerten. Das System besteht aus einer Datenbank (Schema: Technical\_and\_Table\_Definitions/tabellen\_konzept.png) sowie einem Webinterface als Frontend, dass sowohl zur Visualisierung der Wahldaten dient, als auch zur Eingabe von Stimmen. In der Praxis wird letztere Funktion auf einen Wahlautomaten ausgelagert, der nur auf diese dann lokale Website zugreifen kann. Im Gegenzug wird die Stimmabgabe dann aus der öffentlich zugänglichen Website entfernt.
\subsection{Muss-Kriterien}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,label=\bfseries M\arabic*]
\item SQL-Schnittstelle:\\
	Für autorisierte Personen (Wahlleiter oder von ihm/ihr Bevollmächtigte) wird eine Benutzergruppe ''wahlleiter'' eingerichtet, welche über Berechtigungen für die folgenden Aktionen verfügt:
	\begin{enumerate}
		\item Eingabe von Bundeslanddaten (Name, Einwohner, Jahr) für ein Wahljahr, da sich insbesondere die Einwohnerzahl über die Zeit ändert.
		\item Eingabe von antretenden Parteien (Name, Farbe, Jahr). Auch hier ist es möglich dass sich Parteien auflösen, neue entstehen, oder bestehende ihren Namen und Farbe ändern, daher sind diese Angaben für jede Wahl notwendig.
		\item Eingabe von Kandidaten (Vorname, Nachname, Geburtsjahr, Partei). Ein Kandidat kann zu einer Partei gehören, muss aber nicht notwendigerweise. Tritt ein Kandidat in mehreren Wahlen an, so wird er mehrfach erfasst und jeder Eintrag mit einem Verweis auf eine andere Partei gespeichert, da auch diese für neue Wahlen neu gespeichert werden.
		\item Erstellen und Modifizieren von Kandidatenlisten für die einzelnen Partei. Um einen Kandidaten mit bestimmter Priorität zu einer Landesliste hinzuzufügen wird ein weiteres Tupel aus Bundesland, Partei, Kandidat erzeugt. Hierbei wird ebenfalls festgelegt, welche Partei in welchen Bundesländern antritt.
		\item Eingabe der antretenden Direktkandidaten in den jeweiligen Wahlkreisen (Wahlkreis, Kandidat, Partei). Hierbei ist es möglich, dass ein Kandidat für eine andere Partei antritt, als er zugehörig ist, oder zumindest nicht für die Partei, der er angehört, sondern als parteiloser Kandidat.
		\item Eingabe von Stimmen aus den Wahlkreisen. Diese können als Einzelstimmen abgegeben werden, wobei die selben Sicherheitsprüfungen notwendig sind, wie bei der Stimmabgabe über den Wahlautomat, oder bereits in aggregierter Form, wobei keine weitere Verifizierung statt findet.
	\end{enumerate}
\item Webclient:\\
	Der Webclient verbindet sich mittels der Datenbankrolle ''guest'' mit dem Backend und hat nur ''select'' Rechte auf die vorgegebenen Views zur Darstellung der Ergebnisse. Für jede Ansicht kann zwischen den drei Wahljahren (2017, 2013, 2009) gewechselt werden. Darüber hinaus kann ein SQL-kundiger Betrachter auch mittels eines Textfeldes direkt SQL-Befehle an die Datenbank senden, wofür er aber auch keine weiteren Rechte besitzt. Die vorgegebenen Ansichten sind:
	\begin{enumerate}[resume]
		\item Die Sitzverteilung im Bundestag, dargestellt als Tabelle mit Spalten Partei, Sitze und prozentualer Anteil.
		\item Die Mitglieder des Bundestags als Liste von Kandidaten mit Namen, Listenplatz und zugehöriger Partei.
		\item Eine Wahlkreisübersicht, welche die Wahlbeteiligung in einem Wahlkreis, den dort gewählten Direktkandidaten, sowie pro Partei die Anzahl der erhaltenen Stimmen (absolut und prozentual) und deren Veränderung relativ zur vorherigen Wahl anzeigt.
		\item Eine Übersicht aller Wahlkreissieger, sortiert nach den Wahlkreisnummern.
		\item Eine Ansicht aller Überhangmandate, der Partei, die das jeweilige Mandat erhalten hat, sowie das zugehörige Bundesland.
		\item Pro Partei die 10 knappsten gewonnenen Wahlkreise und den jeweiligen Sieger. Dazu pro Wahlkreis den Zweitplatzierten und den absoluten Stimmabstand zwischen den beiden.
		\item Für Parteien ohne gewonnene Wahlkreise wird eine Ansicht der 10 knappsten verlorenen Wahlkreise angegeben, inklusive des jeweiligen Siegers und der Anzahl an fehlenden Stimmen zum Sieg.
	\end{enumerate}
	
	Sonstiges
	\begin{enumerate}[resume]
		\item Für die bereits vergangenen Wahlen werden zur Simulation aus den zur Verfügung stehenden aggregierten Daten, Einzelstimmen erzeugt, die in der Summe wieder das aggregierte Ergebnis liefern. 
	\end{enumerate}
	
	\item Auswertung:
	Die Auswertung der Stimmen und Berechnung der Sitzverteilung im Bundestag wird mittels des Höchstzahl-Verfahrens nach Saint-Lague erstellt. Eine genaue Beschreibung ist in ''Sitzverteilung\_Auswertung/Sitze\_im\_Bundestag.pdf'' zu finden.

	\item Datenschutz
	\begin{enumerate}
		\item Die einzelnen Stimmzettel werden nur zur Auswertung der Wahlkreisübersicht verwendet und auch hierbei vorher aggregiert. Es gibt keine Möglichkeit, die Daten über das Webinterface einzusehen, ebenso wenig wie für den Wahlleiter. Dieser kann zwar Stimmen eintragen, aber nachträglich nicht mehr ansehen.
		\item Es wird nirgends in der Datenbank eine Wähler-ID gespeichert, es besteht somit keinerlei Zuordnung von abgegebenen Stimmen zu den Wählern. Das genaue Vorgehen bei der Abgabe von Wählerstimmen ist in 'Stimmabgabe/Stimmabgabe.pdf' erläutert.
	\end{enumerate}
	\item Wahllokal-Client:\\
	Der Wahllokal-Client wird ebenfalls in die Website integriert. Bei einer realen Anwendung, muss der entsprechende Pfad auf der Seite gesperrt werden. Stattdessen stellt man im Wahllokal Terminals auf, die nur auf die Wahlseite zugreifen können und als Benutzer ''waehler'' mit entsprechenden Rechten eingeloggt sind.\\
	 Über die Wahlseite kann der Wähler zunächst sein Bundesland, dann seinen Wahlkreis auswählen und bekommt anschließend einen Wahlzettel angezeigt, der mit den ausgedruckten herkömmlichen identisch ist. Hier hat er die Möglichkeit über Checkboxes einen, keinen oder mehrere Direktkandidaten, sowie Parteien einzugeben. Diese können beliebig oft korrigiert werden, und die Daten werden erst mit klicken des Buttons ''senden'' abgeschickt. Durch die Checkboxes gibt es auch die Möglichkeit ungültig zu wählen. Zusätzlich zu den Listen gibt ein es Textfeld das zur Eingabe des Keycodes dient, über den gewährleistet wird, dass keine Mehrfachabgabe von Stimmen möglich ist.
\end{enumerate}
\subsection{Soll-Kriterien}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,label=\bfseries S\arabic*]
	\item Wahllokal-Client:\\
	Der Wahllokal Client kann dem Wähler vor endgültiger Abgabe der Stimme eine Meldung der Form ''Sie haben gewählt: Kandidat-XY, Partei-XY'' anzeigen, die auch als Warnung dient, falls die Stimme ungültig ist.
	\item Webinterface Layout:\\
	Responsiveness
	\item Auswertung:
	\begin{enumerate}
		\item Ermittlung von Wahlkreisen mit Wahlkreissieger der nicht stärksten Partei
		\item Ermittlung von Stimmzetteln mit unterschiedlichen Erst- und Zweitstimmen
		\item Ermittlung von Mandatstypen der Kandidaten auf Basis von Wahlkreissiegern, Zweitstimmen einer Partei, gesamten Überhangmandaten und allen Ausgleichsmandaten
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Kann-Kriterien}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,label=\bfseries K\arabic*]
	\item Webclient
	Eingabe
	\begin{enumerate}
		\item Sortierung der Kandidaten in den Parteilisten bei der Eingabe per Drag-and-Drop
	\end{enumerate}
	
	Ausgabe
	\begin{enumerate}[resume]
		\item Eine Liste aller neuen, ehemaligen und sowohl alten wie auch neuen Mitglieder des Bundestages wird als fertige Ansicht bereit gestellt.
		\item Eine Ansicht zeigt Wahlkreise an, in denen es einen Wechsel der stärksten Partei im Vergleicht zur vorherigen Wahl gegeben hat, mit vorheriger und neuer Siegerpartei.
		\item Es gibt Übersicht für verschiedene interessante Daten (Partei mit den meisten Überhangmandaten, Partei mit den meisten Ausgleichsmandaten, Partei mit den meisten Erststimmen auf Bundesebene, Partei mit den meisten Zweitstimmen auf Bundesebene, Anzahl an Stimmen für nicht im Bundestag vertretene Parteien, Partei mit den meisten Erststimmen relativ zu den Zweitstimmen, Partei mit den meisten Zweitstimmen relativ zu den Erststimmen)
		\item In die Wahlkreisübersicht werden Wahlkreissieger, die nicht zur stärksten Parteien in diesem Wahlkreis gehören, mit Partei des Siegers und stärkster Partei als Vergleich angezeigt.
		\item Anzahl der Wahlzettel mit Erst- und Zweitstimmen für unterschiedliche Parteien, dazu jeweils Angabe von Bundesland oder Wahlkreis, Partei mit Erststimme und Partei mit Zweitstimme.
		\item Ähnlich zur Übersicht für die knapp verlorenen Wahlkreise gibt es eine Übersicht über die knapp gerissenen Hürden der nicht im Bundestag vertretenen Parteien.
		\item Detailliertere Angaben zu der Mandatsart der Mitgliedern des Bundestages (Direktmandat als Wahlkreissieger inkl. gewonnenem Wahlkreis, Listenmandat, Überhangmandat oder Ausgleichsmandat).
		\item Die Wahlkreisübersicht wird um ein Balkendiagramm für den Vergleich der Sitze einer Partei zum Vorjahr und der relativen Abweichung erweitert.
	\end{enumerate}
	
	\item Auswertung
	\begin{enumerate}[resume]
		\item Berechnung möglicher Koalitionen, die eine regierungsfähige Mehrheit an Sitzen haben, mit: beteiligte Parteien, Sitze gesamt und Opposition.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Abgrenzungskriterien}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,label=\bfseries A\arabic*]
	\item Es wird aus Datenschutzgründen keine Verwaltung des Wählerverzeichnisses in der Datenbank gespeichert.
	\item Die Wähler-ID wird am Wahlautomaten nicht überprüft.
	\item Für eine reale Anwendung, die insbesondere mit vielen parallelen Zugriffen pro Sekunde (besonders bei der Stimmabgabe) umgeben können muss, ist der verwendete 1\&1-Server nicht geeignet.
	\item Es wird vorausgesetzt, dass der Wahlleiter in der Lage ist, Strukturdaten für die Wahl in SQL-queries zu formulieren.
\end{enumerate}

\section{Technische Umsetzung}
Für das Wahlinformationssystems werden eingesetzt:
\begin{enumerate}[leftmargin=*,label=\bfseries T\arabic*]
	\item Ein Datenbank-Management-System:
		\begin{enumerate}
		\item Zur Verwaltung der bei der Wahl erhobenen Daten
		\item Zur Ermöglichung des Mehrbenutzerzugriffs auf die erhobenen Daten um den Datenschutz zu wahren
		\item Zur Einschränkung der Zugangsrechte der einzelnen Gruppen (Wahlkreisleiter, Web-Benutzer, ...) (Rollen)
		\end{enumerate}
	\item Ein Application-Server:
		\begin{enumerate}
		\item Zum Zugriff auf das DBMS und Auslesen der Daten für weitere Analysen
		\item Zur Auswertung der erhobenen Daten durch analytische Funktionen (Berechnung der Divisoren, Ermittlung von Überhangmandaten, Ermittlung von Ausgleichsmandaten, Berechnung prozentualer Abweichungen zum Vorjahr)
		\item Zur Verwaltung von gecacheten aggregierten Ergebnissen zur Performancesteigerung
		\end{enumerate}
	\item Ein Web-Frontend:
		\begin{enumerate}
		\item Zur Steuerung des Application-Server durch Spezifikation der anzuzeigenden Daten, sowie Eingabe von Daten vor der Wahl und Ergebnissen nach der Wahl
		\item Zur detaillierteren Zugriffskontrolle (User-Accounts: Wahlleiter darf Ergebnisse eintragen, Journalisten dürfen nur Ergebnisse auslesen)
		\item Zur Visualisierung der Daten in Form von Diagrammen oder Listen
		\item Zur Interaktion mit den Benutzern (Daten zur Anzeige auswählen/eingrenzen)
		\item Zur Interaktion mit Verantwortlichen für die Wahl (z.B. Wahlleiter) (Daten eingeben)
		\item Verwendet ''Breadcrumb-Navigation'', s.d. der Benutzer immer weiß, wo er sich gerade befindet und zur übergeordneten Anzeige wechseln kann
		\end{enumerate}
	\item Ein Wahlautomat-Frontend
		\begin{enumerate}
		\item Zur Eingabe von Stimmabgaben in die Datenbank über den Application-Server
		\item Zur Anzeige der Stimmzettel
		\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}